四色地圖定理的簡單展現

首先1d方面，可以用2種顏色就夠掂

變成2d嘅話，首先由於要跨越2種顏色，所以需要第3種顏色

之後如果變成咁應該點做呢？

最簡單嘅方法係直接用第4種顏色

但係其實諗深一層，暫時唔需要用到第4種顏色，只要將嗰3隻顏色調吓位就得喇，用嘅顏色愈少愈好，物盡其用

最後點解要第4種顏色呢？因為如果出面外圍有一層包住呢嚿嘢，邊位點都會有機會接觸到晒嗰3種顏色，所以需要第4隻色

但係如果中間再斬開會點呢？唔通需要第5種顏色？

其實唔需要第5種顏色，只要調吓中間嚿嘢嘅顏色就得喇，可能有人會問之前咪調過，點解重可以調，因為之前調係基於只有3種顏色，而家可以用多一種，所以可以咁做，咁應該點調呢？
首先我哋可以見到中間條線只會穿過最上嘅綠色同埋最下嘅藍色，冇穿過黃色，所以只要將右手面嘅大型橙色格同所有喺右手邊大型橙色格入面嘅小型黃色格嘅顏色調轉就得喇

【黃色經濟】有個傻仔整咗個黃藍商鋪認證平台

總括嚟講，調顏色避開相同顏色相近相鄰，用四種顏色搞掂

冇人明你噏乜鳩

唔好意思，因為我瞓教嘅時候突然諗到呢樣嘢，所以冇乜特別諗點樣表達出嚟，所以睇得明就會睇明，睇唔明就會睇唔明

btw，我覺得總會有人睇得明同我個腦同步sync

個定理目標係咩
限制係咩
要講左先

唔係d人唔知你搞咩

Google 下世界地圖最少可以用幾多隻顏色油哂

呢個係一個好practical 既地圖印刷問題 好早有數學家提出左solution了

祝你你書本中搵到同你sync到既前人

btw覺得樓主解得好易明

留名

好有日本人既精神
認真研究d無謂既野

樓主講得幾易明其實

利申：本身識

我覺得ok喎
解釋得幾好
雖然未去到rigorous proof
但係基本idea出曬

稍後解釋3d版

有冇n dimension 版

3d圖真係好難畫，花咗啲時間終於畫完

喺3d嚟講，基本上係冇四色定理，因為3d可以顏色使用上係冇上限的，有啲情況係會使用到N種顏色，以下係一個比較常見嘅例子情況

首先望吓呢幅圖

呢幅圖有2個波，而每個波會伸出一條管想連去其他波波嘅管，上面幅圖係第一個例子，一個波有一條管，其中一個條件係波同管嘅顏色係同一隻色不能變，因為佢哋係一體不可分割的（試諗吓就好似2D地圖嘅其中一格咁，不過佢係3D形式嘅一嚿嘢），如果想分辨呢兩件物體，就需要2種顏色，所以一個填上藍色，一個填上紅色，試諗吓如果兩件嘢都用到同一隻色，你係分唔到佢哋邊個打邊個，好似咁

如是者，繼續畫，而家有3個波，而家每個波有2條管連去其他波嘅管

需要3種顏色

之後而家有4個波，每個波有3條管連去其他波嘅管

需要4種顏色， 呢度要注意中間個交叉位，其實佢哋唔係4條黐埋一齊，而係紅黃連住，藍綠連住，紅黃條管喺藍綠上面，其實就係現實之中拎2條繩交叉疊住咁，因為3d所以要自己想像一下

之後而家有5個波，每個波有4條管連去其他波嘅管

需要5種顏色

如果將其中一種顏色整走變4種顏色，最後點都會同其中一個波嘅顏色相同，因為同其中一個波顏色相同，所以佢條管會同另一個波條管撞色，所以分辨唔到佢兩個
好似話將橙變黃

或者將橙變紅

類此類推，6個波5條管需要6種顏色，7個波6條管需要7種顏色，N個波N-1條管需要N種顏色

所以根據上面嘅情況，結論係，3D形式嘅地圖冇一個固定嘅最小著色數上限

其實3d版本重有一個簡單啲嘅例子，可以容易啲諗到，其實可以諗吓有七條繩，如果呢7條繩係平排嘅話，只要好似1d咁用2種顏色就可以，但係如果將7條繩一齊扭埋一齊，咁嘅話入面每條繩都會接觸晒其他六條，所以要七種顏色先可以分辨，其實情景就好似上面個例子咁，只不過提供另一個諗法而已

勁，學習了

有埋3d圖 勁
樓主係咪做researcch?

我明

話說3d嗰度有少少想補充返

其中一個條件係波同同佢連接條管嘅顏色係同一隻色不能變，因為佢哋係一體不可分割的（試諗吓就好似2D地圖嘅其中一格咁，不過佢係3D形式嘅一嚿嘢）

呢句嘢即係話波同佢連接嘅管係一嚿嘢嚟，好似下面咁波同條管係唔會分開的，而且一旦個波係藍色，佢連住嘅所有管都一定會係藍色，如果個波紅色，佢連住嘅所有管都一定會係紅色

跟住想畫返4個波交叉嗰度，其實畫得好啲嘅可以唔需要畫到咁貼，畫得唔係幾好咁，其實可以畫到分開啲，好似咁樣

可以睇吓唔同角度

全部數學問題都好似好無謂

前排好似有comment提過呢個原理

唔係，瞓瞓吓教諗起呢樣嘢，唔知點解成日沖涼同瞓教嗰陣個腦就會諗到啲平日諗唔通嘅嘢，諗通咗之後就想用啲容易啲嘅諗法寫返低去解釋返畀自己聽，等之後唔記得嘅時候再睇返，就會容易啲明白返原來成件事係咁，因為有時候睇到人哋啲解釋啲字密麻麻咁又多公式可能要睇一段時間先知原來係咁，但係用圖像化嘅解釋可能會容易令人一睇就知係咁，即刻喺個腦有畫面，get到個idea同concept之後再睇返段原本解釋就會容易啲同快啲接受到明白到個意思唔知咁樣算唔算係好怪咁呢？

學術post留名

btw，有冇人好似我咁成日瞓覺嘅時候個腦就會自動諗嘢？

有時會諗啲無謂嘢，有時會諗啲問題咁，有時又會諗到啲平時冇乜諗過嘅嘢，突如其來有idea，唔知點解會咁

冇前人研究d無聊野，而家科技唔會咁進步。

仆街
係關於咩架
張張圖都明但唔明想表達咩

睇完comment大概明你講咩

簡單啲嚟講就係2d平面地圖上面，每一格自己同佢周圍嘅格嘅顏色都唔可以撞色，而只要4種顏色就可以做到呢樣嘢，任何2d地圖都得

明哂
仲要有3D圖好有心

主線速遞
-------------------------------------------------------
星期六 11 · 2
求援國際 堅守自治
- 15:00 維園流水式集會

星期六 11 · 9
柏林圍牆倒塌30周年集會
- 19:30 中環愛丁堡廣場

星期日 11 · 10
和平紀念日紀念活動
- 10:30 中環和平紀念碑

但係3d就唔可以只用4隻色搞掂，只限於2d地圖，3d就如上面咁所講咁，有機會需要無限隻顏色先得，視乎個3d地圖係點而決定

網上購買
Royal British Legion

M&S Online

想要PROOF

Ching讀數？

3d方面，又有另一個例子
假設有7條L字型嘅物體

之後將佢哋咁疊埋一齊，就需要7種顏色

如果得6種顏色，例如將3號L物體轉為紅色，就會同1號L物體撞色，因為同為紅色

結論係如果再多啲L物體繼續排落去，有N條L物體就需要N種顏色先可以令咁多條L物體唔會因此而撞色，所以3D形式嘅地圖冇一個固定嘅最小著色數上限

細個有冇睇神探伽利略架？

唔係，但有時會留意吓睇吓呢啲得意有趣嘅問題

btw，另外我寫呢篇嘢嘅原因係想用最簡單易明嘅方式去講解呢個問題，令人容易啲入手，我想嘗試用最簡單嘅例子開始去簡介，之後再逐步深入，層層遞進

好似話由1d開始到2d，再由2d到3d，感覺好似有少少引人入局咁 但我覺得呢種方式嘅好處係唔使一嚟就講啲好難嘅嘢去嚇怕人唔敢接觸，反而係首先用一個簡單嘅方式去講解令人容易啲接受，令人覺得有趣吸引人去諗呢樣嘢

簡單嚟講就係我想做到「由淺入深」四個字，一開頭用有趣講法嘅introduction引人入局

btw，唔知有冇人睇幪面超人build呢？
其實幪面超人build每一集個標題都用咗唔同嘅公式，而第4集嘅公式就係呢個「四色地圖定理」喇

Graph theory